\newpage
\section{CouchDB}
Apache \ac{CouchDB} è \ac{DBMS} 
non relazionale ottimizzato per essere utilizzato in applicazioni web. È un
database opensource, nato nel 2005 e mira a diventare il database di Internet.

\ac{CouchDB}, essendo un database \ac{NoSQL}, memorizza i dati come documenti
utilizzando il formato \ac{JSON}.
Ogni database è una collezione di documenti ed ogni documento contiene i propri
dati e schema in modo indipendente dagli altri. Il documento memorizzato in una
base di dati contiene tutte le proprietà dell'oggetto che si vuole rappresentare
e, inoltre, memorizza i metadata associati ad esso :
\emph{``\_id"} e \emph{``\_rev"}. La variabile \emph{``\_id"} rappresenta l'id univoco
per ogni documento e, se non viene istanziata dall'utente, assume un valore assegnato
dal motore di CouchDB.
La propretà \emph{``\_rev"} viene utilizzata per la gestione delle revisioni.
\ac{CouchDB} è in grado di gestire la contemporaneità di accesso ad una risorsa
fra un elevato numero accessi in lettura e scrittura della risorsa stessa. Questo
sistema è implementato tramite \ac{MCC}.

Proviamo ad immaginare il caso in cui un utente prova a leggere una risorsa e
nello stesso istante un secondo utente la sta usando e modificando. Se questo
passaggio critico non viene gestito in modo corretto, è possibile che il lettore
veda la risorsa in modo inconsistente, in uno stato non completo e con una
perdita parziale o totale dei dati. Questo tipo di situazione può, inoltre,
creare stalli ed errori nell'applicazione che accede alla risorsa.
Una soluzione per evitare ciò, è quella di bloccare la risorsa appena un utente
prova accedere per modificarla. Limitare la risorsa ad un accesso contemporaneo
non sempre è accettabile, in quanto blocca tutte operazioni di lettura e
scrittura, rendendo inaccessibile la risorsa.

\ac{MCC} propone un approccio differente : ogni utente che accede alla risorsa,
ne visualizza il suo ultimo stato consistente, cioè uno stato in cui tutti ivincoli
definiti dalla risorsa sono rispettati. In questo modo le modifiche effettuate
da un utente non saranno visibili fino a che non viene completata l'operazione
di scrittura. Tutti gli utenti, però, potranno accedere contemporaneamente alla
risorsa. Per permettere ciò, ad ogni modifica non viene aggiornato direttamente
il documento restituito dalla richiesta, ma lo si segna come obsoleto e se ne
crea uno nuovo aggiornato, al quale verrà assegnato un nuovo valore della
versione. La chiave \emph{``\_rev''} viene, dunque, aggiornata e questo
meccanismo è alla base della prevenzione dei conflitti in fase di salvataggio.
In questo modo ci sono più versioni dell'oggetto, ma solo una di esse è l'ultima
versione. Per evitare sovraccarichi di documenti obsoleti è necessario che il
sistema periodicamente faccia pulizia e cancelli i dati più vecchi. CouchDB
predispone di un sistema di \emph{merging} dei documenti per non perdere le
modifiche fatte da diversi utenti alla stessa risorsa.
\\\\
\ac{CouchDB} fornisce la semantica \ac{ACID} per tutte le transazioni. Una transazione è una sequenza
di operazioni che può concludersi con un successo o un fallimento. In caso di
successo il risultato delle operazioni deve essere permanente, mentre in caso
di insuccesso si deve tornare allo stato della risorsa che aveva al
momento dell'inizio della transazione. Aderire alla semantica \ac{ACID},
permette di avere un sistema stabile e che mantiene il corretto funzionamento,
anche a fronte di errori esterni, come ad esempio un mancanza della connessione
durante l'invio dei dati, o crash del sistema.
Di seguito l'analisi delle proprietà \acf{ACID}~:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Atomicity}: la transazione è indivisibile nella sua esecuzione e
  la sua esecuzione deve essere o totale o nulla, non sono ammesse esecuzioni
  parziali. In caso di fallimento dell'operazione si ritorna allo stato
  precedente;
  \item \textbf{Consistency}: la transazione porta l'oggetto sul quale si opera
  da uno stato consistente iniziale ad un secondo stato consistente finale.
  La transazione non deve violare eventuali vincoli di integrità, quindi non 
  devono verificarsi contraddizioni tra i dati archiviati nel database;
  \item \textbf{Isolation}: ogni transazione deve essere eseguita in modo
  isolato e indipendente dalle altre transazioni. L'eventuale fallimento di una
  transazione non deve interferire con le altre transazioni in esecuzione;  
  \item \textbf{Durability}: detta anche persistenza, garantisce che una
  transazione eseguita rimarrà valida anche in caso di errori successivi. I
  cambiamenti apportati non dovranno essere persi per crush o errori nel
  sistema. Per evitare che nel lasso di tempo fra il momento in cui la base di
  dati si prepara a scrivere le modifiche e quello in cui li scrive
  effettivamente si verifichino perdite di dati dovuti a malfunzionamenti, le
  operazioni eseguite verranno registrate su file di log.
\end{itemize}

\input{Json.tex}
\input{Api.tex}
\input{Replication.tex}
\input{Mapreduce.tex}
