\section{Introduzione}A partire dagli anni novanta del XX secolo la tecnologia, lo sviluppo e la com-petizione nel mercato hanno portato le grandi aziende, soprattutto operanti nelsettore terziaro del lavoro, ad avere la necessità di monitorare la qualità deiloro servizi.La scelta di un approccio di mercato del tipo customer oriented rendenecessaria l’effettuazione di indagini interne mirate a monitorare il modusoperandi dei dipendenti, la competenza, il clima di gruppo, le risorse e ledifficoltà. Di fondamentale importanza risultano anche le verifiche proposte peranalizzare la soddisfazione e i bisogni dei clienti, al fine di proporre nuoviservizi o per migliorare quelli già offerti, cos' da poter continuare ad esserenon solo competitivi nel mercato, ma leader nel settore al quale appartengono.Permettere al cliente di esprimere un’opinione sulla qualità dei serviziofferti, da' la possibilità di mettere in evidenza quali siano lecaratteristiche che fanno eccellere la ditta e favorisce l’individuazione degliaspetti su cui bisogna investire risorse per migliorarli.Al fine di cogliere e valutare il livello di soddisfazione è stato idealizzatoil modello \emph{SERVQUAL} (Parasuraman, Zeithaml e Berry). Il \emph{SERVQUAL} è unquestionario costituito da due serie di 22 item predefiniti con possibilità dirisposta attraverso un valore numerico secondo una scala da 1 a 7. Le domandefacilitano un confronto tra le aspettative generiche del cliente nei confrontidel servizio e la percezione del prodotto offerto.Lo strumento consente di misurare il livello di soddisfazione su cinque elementifondamentali del servizio: elementi tangibili  (area di valutazione dellestrutture fisiche, delle attrezzature e del personale); affidabilità (capacitàdi erogare il servizio promesso in modo affidabile e preciso); capacità dirisposta (adeguatezza, volontà di aiutare i clienti e di fornire il servizio conprontezza); capacità di rassicurazione (competenza e cortesia degli impiegati eloro capacità di ispirare fiducia e sicurezza); empatia (assistenza premurosa eindividualizzata che l’azienda riserva ai suoi clienti).I risultati del confronto fra attese (A) e percezioni (P) di qualità possonoessere di tre tipi:\begin{itemize}  \item P > A : la qualità del servizio è molto alta perchè le percezioni  superano le aspettative;  \item P = A : la qualità del servizio è buona perchè si sono soddisfatte in  pieno le attese del cliente;  \item P < A : la qualità del servizio è bassa. \end{itemize}Lo strumento \emph{SERVQUAL}, insieme ad altre metodologie centrate sul cliente, sullesue aspettative e percezioni, hanno avuto ampia diffusione a livellointernazionale. Lo sviluppo della tecnologia, e in particolar modo del settoreinformatico, hanno permesso in questi anni la rielaborazione di strumenti perl’analisi della soddisfazione dei clienti, quali quello sopra presentato, e lacreazione di adattamenti o nuove applicazioni informatiche più rapide.La mia tesi verterà proprio sulla presentazione di una nuova applicazionerealizzata per affiancare il \emph{SERVQUAL} ed essere una via intuitiva ed immediataper dare all’Ente committente un feedback generale del suo servizio.